\begin{task}{16.37}
  Доказать, что любую матрицу ранга $r$ можно представить в виде суммы $r$
  матриц ранга единица, но нельзя представить в виде суммы менее чем $r$ таких
  матриц.
\end{task}

\begin{solution}
  В процессе доказательства будем использовать утверждение из задачи $16.36$
  о том, что $\rank (A + B) \le \rank A + \rank B$.   \\
  Докажем сначала второе утверждение. \\
  Предположим, что удалось найти менее чем $r$ матриц $A_i$ с рангом единица,
  таких, что в сумме они дают исходную матрицу $A$ ранга $r$. Но тогда
  $\rank A = \rank (A_1 + \ldots + A_s) \le \rank A_1 + \ldots + \rank A_s = 1
  + \ldots + 1 < r$. Противоречие. \\
  Теперь найдём $r$ матриц с рангом единица, которые в сумме дают исходную
  матрицу. \\
  Известно, что матрица $A$ элементарными преобразованиями приводится к
  эквивалетной ей матрице $I_r$ вида:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{bmatrix}
        1  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  \\
        0  & 1  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  \\
        \hdotsfor{7}  \\
        0  & 0  & \ldots  & 1  & 0  & \ldots  & 0  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0  \\
        \hdotsfor{7}  \\
        0  & 0  & \ldots  & 0  & 0  & \ldots  & 0
      \end{bmatrix}
      ,
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  $I_r = PAQ$, где $P$, $Q$ -- произведения матриц элементарных преобразований,
  не меняющих ранга. При этом видно, что $I_r = e_1 e_1' + e_2 e_2' + \ldots +
  e_r e_r'$, где $e_i e_i'$ -- матрица, у которой на $i$-ой строке в $i$-ом
  столбце стоит единица, а все остальные элементы равны нулю. Очевидно, ранг
  таких матриц единица. При этом $A = P^{-1} I_r Q^{-1}$, где $P$ и $Q$ так же
  невырожденные матрицы (т.е. при домножении на них ранг не изменяется). $A =
  P^{-1} e_1 e_1' Q^{-1} + P^{-1} e_2 e_2' Q^{-1} + \ldots +
  P^{-1} e_r e_r' Q^{-1}$. Что и требовалось доказать.
\end{solution}
